
%%							LA BIBLIOGRAFIA DI F. MORI		*** FINE ***	
%%//============================================================================================//
\documentclass[10pt,a4paper]{book}
\usepackage{ucs}

%\documentclass[10pt,a4paper,twoside]{article}


%%  SORGENTE IN ITALIANO, ESATTA SEQUENZA DI DI PACCHETTI DA CARICARE.
%%	Imputec =	SIMBOLI LATINI +  fontec = LETTERE ACCENTATE E SIMBOLI SPECIALI + lingua principale 
%%  del documento = [italian]{babel}	
%%---------------------------------------------------------------------------------------------
%%L'esempio mostra l'inclusione del pacchetto inputenc allo scopo di ammettere 
%%la codifica dei caratteri ISO 8859-1 (Latin 1) nel sorgente LaTeX, assieme al pacchetto fontenc 
%%per ottenere una composizione con un tipo di carattere che contenga le lettere accentate
%% e i simboli speciali piÃƒÂƒÃ‚ÂƒÃƒÂ‚Ã‚Â¹ importanti utilizzati in Europa. La lingua ufficiale del 
%% documento ÃƒÂ¨ l'italiano con babel.
%
\usepackage[latin1]{inputenc}						%Imputec = interpreta correttamente i caratteri inseriti
\usepackage[T1]{fontenc}							%t1= font usato per l'italiano
\usepackage[italian]{varioref}						%I segnalibri per i riferimenti incrociati \vref{label}
\usepackage[italian]{babel}							%babel= font usato per l'italiano 
%%---------------------------------------------------------------------------------------------



\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}			%---------------------> ipertesto
\usepackage{xcolor}				%---------------------> colore iperlink
\usepackage{array,booktabs}
\usepackage{csvsimple, longtable, booktabs}			%---------------------> importa csv



%%//			PREAMBOLO IMPOSTAZIONE DEI MARGINI
%%//=========================================================================================//
%%				impostazione di margini base
%%------------------------------------------------------------
%\setlength{\textwidth}{16 cm}       %16cm  LUNGHEZZA RIGHE.
%\setlength{\oddsidemargin}{0 cm}    %0cm   MARGINE SINISTRO.
%\setlength{\topmargin}{0 cm}        %0cm   MARGINE SUPERIORE.
%\setlength{\textheight}{22 cm}      %22cm  LUNGHEZZA COLONNE.
%%------------------------------------------------------------

% modifiche rispetto ai margini base
\setlength{\textwidth}{20 cm}      	 	%16cm  LUNGHEZZA RIGHE.
\setlength{\oddsidemargin}{0 cm}    	%0cm   MARGINE SINISTRO.
\setlength{\topmargin}{0 cm}          	%0cm   MARGINE SUPERIORE.
\setlength{\textheight}{22 cm}      	%22cm  LUNGHEZZA COLONNE.

%--------------------> per eliminare il numero di pagina inferiore
%\pagenumbering{empty}   %DA SCOMMENTARE SE NON SI VUOLE IL NUMERO DI PAGINA.
%%//=========================================================================================//

%//						MODULO_02
%//============================================================================================//
%//						MODULO_01
%//-----------------------------------------------------------------------//
%//---------------------> definizione??



\hypersetup{%
	colorlinks=false,% hyperlinks will be black
	linkbordercolor=red,% hyperlink borders will be red
	pdfborderstyle={/S/U/W 1}% border style will be underline of width 1pt
}

\begin{document}

%%------------------------------->SEZIONE + SOTTO SEZIONE ... TUTTE

\part{DOS LINGUAGGIO}
	\chapter{TUTORIAL}
		\label{TUTORIAL:chapter}
		Tutti i tutorial relativi al S.O. DOS si trovano in questa
		directory:\\
		\detokenize{c:\CASA\LINGUAGGI\DOS\..}		
		\section{Sistema Operativo Lucidi}
			\label{TUTORIAL:SistemaOperativo-Lucidi}{......SISTEMA OPERATIVO LUCIDI}\\
			Il file .pdf relativo al sistema operativo lucidi è il
			seguente:\textbf{\detokenize{DOS_TUTORIAL_N31_SistemaOperativo_(lucidi).pdf}}
			Per aprire il file relativo al tutorial digitare il seguente
			riferimento:
			%%//------------------------------->APRO FILE PATH RELATIVA .\ NON FUNZIONE Occorre la path assoluta c:\..
			\href{run:C:/CASA/LINGUAGGI/DOS/DOS_TUTORIAL/DOS_TUTORIAL_N31_SistemaOperativo_(lucidi).pdf}{....Modulo Apri SISTEMA OPERATIVO LUCIDI}
			
		\section{DOS+GNU Altra Guida}
				Per aprire il file relativo al tutorial digitare il seguente
				riferimento:\\
				%%//------------------------------->APRO FILE PATH RELATIVA .\ NON FUNZIONE Occorre la path assoluta c:\..
				\href{run:C:/CASA/LINGUAGGI/DOS/DOS_TUTORIAL/DOS_TUTORIAL_N40_08_ALTRA_GUIDA_(Dos+Gnu).pdf}{....Modulo Apri GUIDA DOS + GNU}
			\subsubsection{Comandi utili negli script}
				pag. 1 pdf
				\paragraph{Nomi Dispositivi DOS Tab u179.2.}
					'A:' Disco nella prima unità a dischetti.
					'B:' Disco nella seconda unità a dischetti.
					'C:' Prima partizione Dos nel primo disco ?sso.
					'D:', 'E:',... 'Z:' Partizione Dos o altro tipo di disco.
					'CON:' Console: tastiera e schermo.
					'PRN:' Porta stampante principale.
					'LPT1:', 'LPT2:',... Porte parallele.
					'COM1:', 'COM2:',... Porte seriali.
					
					Il Dos mantiene distinti i dischi e le partizioni, nel senso che que-
					sti non devono creare una struttura unica come avviene nei sistemi
					Unix. Pertanto, quando si fa riferimento a un percorso di un ?le o
					di una directory, si deve tenere in considerazione anche il disco o la
					partizione in cui si trova.
					\subparagraph{4 ATTRIBUTI BOOLEANI}
						PAG 10 PDF
						? H ?le o directory nascosti;
						? S ?le o directory di sistema;
						? R ?le o directory in sola lettura e non cancellabile;
						? A ?le o directory da archiviare (i dati sono stati modi?cati).
					\subparagraph{COMMAND.COM}
						Interprete del dos avviato dal Kernel all'inizio o puo' essere attivato
						anche più volte successivamente anche se DOS non è come Unix un sistema
						operativo multiprogrammazione, quindi anche se più di un avvio non è utile.
					\subparagraph{PATH}
						alla pagina 13 viene indicata la VARIABILE DI AMBIENTE PATH con la quale si possono 
						indicare i percorsi di ricerca.
						
				\subsubsection{VARIABILI DI AMBIENTE}
					\subparagraph{COMMAND.COM}
						...
					\subparagraph{PROMPT}
						...
						
				\subsubsection{COMANDI INTERNI PRINCIPALI}
					I comandi interni principali nella pag. 17 pdf
					\subparagraph{CH, CHDIR}
					
							....	
					\subparagraph{ECHO}	
						Il comando interno ''ECHO'' ha un significato duplice: da una parte
						consente di visualizzare un testo; dall'altra controlla la visualizza-
						zione dei comandi contenuti in uno script. Infatti, si distingue il
						fatto che l'eco dei comandi sia attivo o meno. utilizzando il coman-
						do 'ECHO' senza argomenti, si ottiene l'informazione sul suo stato di
						attivazione
						
					
					
			

\chapter{LINK WEB DOS}
	\section{Lista comandi dos in DrogBaster}
		\label{ComandiDos:DrogBaster-REPLACE}{..... REPLACE}\\
		\detokenize{https://www.drogbaster.it/comandifile_dos.htm}	
			\section{REPLACE}
			\label{REPLACE}{.....REPLACE}
				\textbf{COMANDO REPLACE ESEMPIO}
				\detokenize{
					REPLACE Sostituisce i file.
					REPLACE [unità1:][percorso1]nomefile [unità2:][percorso2] [/A] [/P] [/R] [/W]
					REPLACE [unità1:][percorso1]nomefile [unità2:][percorso2] [/P] [/R] [/S] [/W]
					[/U]
					
					[unità1:][percorso1]nomefile Specifica il o i file di origine.
					[unità2:][percorso2] Specifica la directory in cui i file devono essere sostituiti.
					/A Aggiunge nuovi file alla directory destinazione. Non si puo' utilizzare con le opzioni /S o /U.
					/P Chiede conferma prima di sostituire un file o aggiungere un file di origine.
					/R Sostituisce sia i file di sola lettura che i file non protetti.
					/S Sostituisce i file di tutte le sottodirectory nella directory di destinazione. Non si puo' utilizzare con l'opzione /A.
					/W Attende l'inserimento di un disco prima di continuare.
					/U Sostituisce (aggiorna) solo i file più vecchi del file di origine. Non si puo' utilizzare con l'opzione /A.
					
					RMDIR Elimina una directory.
					RMDIR [/S] [/Q] [unità:]percorso
					RD [/S] [/Q] [unità:]percorso
					
					-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					
					
					/S Rimuove tutte le directory e file nella directory specificata oltre alla directory stessa. Usato per rimuovere l'intera struttura di una directory.
					
					/Q Inibisce la richiesta di conferma alla rimozione della directory eseguita con /S.
					
					SET Visualizza, imposta o elimina variabili di ambiente di Windows.
					SET [variabile=[stringa]]
					
					variabile Specifica il nome della variabile d'ambiente stringa. Specifica una serie di caratteri da assegnare alla variabile. Digitare SET senza parametri per visualizzare le variabili d'ambiente correnti.
					
					Se le estensioni ai comandi sono abilitate SET cambia come segue:
					
					il comando SET richiamato con un solo nome di variabile, senza segno di uguale o valore visualizzerà il valore di tutte le variabili il cui prefisso corrisponda al nome dato al comando SET. Per esempio:
					
					SET P
					
					visualizzerà tutte le variabili che iniziano con la lettera "P"
					
					Il comando SET imposterà ERRORLEVEL a 1 se il nome della variabile non viene trovato nell'ambiente corrente. Il comando SET non consente che il segno uguale faccia parte del nome di una variabile. Sono state aggiunte due nuove opzioni al comando SET:
					
					SET /A espressione
					SET /P variabile=[StringaPrompt]
					
					L'opzione /A specifica che la stringa alla destra del segno uguale è un'espressione numerica che viene calcolata. Il calcolo dell'espressione è semplice e supporta le seguenti operazioni, in ordine di importanza decrescente:
					
					() - raggruppamento
					! ~ - - operatori aritmetici
					+ - - operatori aritmetici
					<< >> - shift logico
					& - bitwise e
					^ - bitwise esclusivo o
					| - bitwise o
					= *= /= %= += -= - assegnazione
					&= ^= |= <<= >>=
					, - separatore espressione
					
					Se si utilizzano operatori logici o di moduli, sarà necessario racchiudere la stringa dell'espressione entro virgolette. Le stringhe non numeriche nell'espressione vengono considerate come nomi di variabili di ambiente i cui valori sono convertiti in numeri prima che vengano utilizzati. Se un nome di variabile di ambiente è specificato ma non definito nell'ambiente corrente, allora si utilizza un valore di zero. Così è possibile eseguire operazioni aritmetiche con valori di variabili di ambiente senza dover digitare tutti i segni 
					per ottenere i rispettivi valori. Se SET /A viene eseguito dalla riga di comando al di fuori di uno script, verrà visualizzato il valore finale dell'espressione. L'operatore dell'assegnazione richiede un nome di variabile di ambiente alla sinistra dell'operatore di assegnazione. I valori numerici sono numeri decimali, a meno che non siano preceduti da 0x per numeri esadecimali e 0 per numeri ottali. Così 0x12 è analogo a 18 analogo a 022. Ricordare che la notazione ottale puo' generare confusione: 08 e 09 non sono numeri validi poiché 8 e 9 non sono cifre ottali valide.
					
					L'opzione /P consente di impostare il valore di una variabile a una riga di input immessa dall'utente. Visualizza la Stringa Prompt specificata prima di leggere la riga di input. La Stringa Prompt puo' essere vuota.
					
					La sostituzione delle variabili di ambiente è migliorata come segue:
					
					%PATH:str1=str2%
					
					espande la variabile di ambiente PATH, sostituendo ciascuna occorrenza di "str1" nel risultato espanso con "str2". "str2" puo' essere la stringa vuota per eliminare tutte le occorrenze di "str1" dall'output prodotto dall'espansione. "str1" puo' iniziare con un asterisco, e in tal caso sarà corrispondente al punto di inizio dell'output dell'espansione fino alla prima occorrenza della parte restante di str1. Puo' anche specificare sottostringhe per un'espansione.
					
					%PATH:~10,5%
					
					espande la variabile di ambiente PATH, e quindi utilizza solo i 5 caratteri che cominciano all'undicesimo (offset 10) carattere del risultato dell'espansione. Se la lunghezza non è specificata, per impostazione predefinita va al resto del valore della variabile. Se uno dei numeri(offset o lunghezza) è negativo, il numero utilizzato è il valore della lunghezza della variabile di ambiente sommato all'offset o lunghezza specificati.
					
					%PATH:~-10%
					
					estrae gli ultimi 10 caratteri della variabile PATH.
					
					%PATH:~0,-2%
					
					estrae tutti tranne gli ultimi 2 caratteri della variabile PATH.
					
					Infine, è stato aggiunto il supporto per l'espansione ritardata delle variabili  di ambiente. Il supporto è disabilitato per impostazione predefinita, ma è possibile abilitarlo o meno mediante l'opzione /V del comando CMD.EXE. Vedere CMD /?
					
					L'espansione ritardata della variabile di ambiente è utile per ovviare alle limitazioni dell'espansione corrente che si verificano quando viene letta una riga di testo, non quando viene eseguita. L'esempio seguente
					dimostra il problema con un'espansione immediata:
					
					impostare VAR=prima se "%VAR%" == "prima" (impostare VAR=dopo se "%VAR%" == "dopo" @echo In questo caso, ha funzionato)
					
					non mostrerebbe il messaggio poiché %VAR% nelle istruzioni BOTH IF statements viene sostituito alla lettura della prima istruzione IF, poiché include logicamente il corpo di IF, che è un'istruzione composta. Pertanto, IF all'interno dell'istruzione composta mette a confronto "prima" con "dopo" che non saranno mai uguali. Analogamente, l'esempio seguente non funziona come dovrebbe:
					
					set LIST=for %i in (*) do set LIST=%LIST% %i echo %LIST%
					
					in quanto NON crea un elenco di file nella directory corrente, ma invece imposta la variabile LIST all'ultimo file trovato. Nuovamente, questo avviene perché %LIST% viene espanso solo una volta alla lettura dell'istruzione FOR, e in quel momento la variabile LIST è vuota. Quindi il loop FOR che in realtà si sta eseguendo è:
					
					for %i in (*) do set LIST= %i
					
					che mantiene l'impostazione di LIST all'ultimo file trovato.
					
					L'espansione ritardata delle variabili di ambiente consente di utilizzare un carattere differente (punto esclamativo) perr espandere le variabili di ambiente al momento dell'esecuzione. Se l'espansione ritardata delle variabili di ambiente è abilitata, gli esempi appena mostrati potrebbero essere riportati come segue per funzionare correttamente:
					
					set VAR=prima if "%VAR%" == "prima" ( set VAR=dopo if "!VAR!" == "dopo" @echo In questo caso, ha funzionato)
					
					set LIST= for %i in (*) do set LIST=!LIST! %i echo %LIST%
					
					Se le estensioni ai comandi sono abilitate, sono presenti molte variabili di ambiente dinamiche che è possibile espandere ma che non appaiono nell'elenco delle variabili mostrate da SET. Questi valori sono
					calcolati dinamicamente ad ogni espansione delle variabili. Se l'utente definisce esplicitamente una variabile con uno di questi nomi, questa definizione sovrascrive la definizione dinamica descritta di seguito:
					
					%CD% - espande alla stringa di directory corrente.
					
					%DATE% - espande alla data corrente utilizzando lo stesso formato del comando DATE.
					
					%TIME% - espande all'ora corrente utilizzando lo stesso formato del comando TIME.
					
					%RANDOM% - espande a un numero decimale scelto a caso tra 0 e 32767.
					
					%ERRORLEVEL% - espande al valore ERRORLEVEL corrente
					
					%CMDEXTVERSION% - espande al numero di versione delle estensioni del processore di comando corrente.
					
					%CMDCMDLINE% - espande alla riga di comando iniziale che ha invocato il
					processore di comando.
					}
				
				
				
				
				
				
				
				
				
\chapter{DOS MANUALI E TUTORIAL}
	\subsubsection{MANUALE DOS FILE BATCH}
	\label{dosTutoriall:manualeBatch-dos}
		%%IL FILE -----> DOS_TUTORIAL_N40_02_(MANUALE_DOS_FILES_BATCH).pdf
		%%LA PATH -----> h:\Casa\Linguaggi\DOS\DOS_TUTORIAL\
		\subparagraph{SET COMANDO variabili e parametri}
		\label{dosTutoriall:manualeBatch-LeVariabili}
		
		\subparagraph{FOR COMMAND EXTENSION}
				COMMAND EXETENSION .....attivazione
				Le estensioni dei comandi abilitano funzionalità aggiuntive nelle shell NT.
				
				vedi url: https://www.robvanderwoude.com/cmdextmsg.php
				
				
				Per impostazione predefinita, le estensioni ai comandi sono abilitate. Tuttavia, per essere assolutamente sicuri che siano, utilizzare SETLOCAL ENABLEEXTENSIONS all'interno degli script della shell NT (file batch) o eseguire tali script utilizzando CMD /X.
								Analogamente, è possibile disabilitare le estensioni dei comandi utilizzando SETLOCAL DISABLEEXTENSIONS o CMD /Y.
								Leggere la pagina SETLOCAL se si intende utilizzare le opzioni di estensione SETLOCAL
		
		\subparagraph{FOR Opzione /R /D}
		\label{dosTutoriall:manualeBatch-FOR.OPZIONI_R+D}{....vai a Turoial Batch - FOR OPZIONI /R/D}
				
				Se il sistema operativo ha attive le "COMMAND EXTENSION" è possibile utilizzare anche altre formulazioni del FOR:
				OPZIONE /R: 
				L'opzione /R consente di condurre una ricerca, basata su un pattern, anche nelle sotto cartelle (ricorsione). Il batch successivo
				tutti i files di word (doc e dot) presenti nell'unità logica corrente.
				
				OPZIONE /D: 
				L'opzione /D consente di estrarre le sole directory. Nel prossimo esempio vengono conteggiate tutte le cartelle (senza
				corrente
				
				@ECHO OFF
				set /A N=0
				for /r %%c in (/*.do*) do ( set /A N=N+1 )
				echo %N% files di WORD
				
				@ECHO OFF
				set /A N=0
				for /d /r %%c in (/*) do ( set /A N=N+1 )
				echo %N% cartelle
		
		


\chapter{ESPANSIONE RITARDATA}
	\label{DOS:ENABLEEXTENSION-comando}{......DOS COMANDO ESPANZIONE RITARDATA}
	Per l'espanzione ritardata deve essere attivato nella testata del batch il seguente comando:\\
	 ENABLEEXTENSION \\
	 Esso ATTIVA le estensioni DEI COMANDI del prompt (nel file batch locale) e valido solo sullo stesso.
	 
	\subsubsection{Espansione Ritardata Descrizione}			
	\label{FOR:ESPANSIONERitardata-Descrizione}
				%path del file+file
				%h:\Casa\Linguaggi\DOS\DOS_N05_GUIDA_BATCH.GE614\DOS_GUIDA_BATCH\DOS_COMANDI\DOS_COMANDI_SET_N01_01_(Comando_SET_Esempi)
				%
				\textbf{NOTE SULL ESPANSIONE RITARTATA} \\
				L'espansione ritardata viene attivata con il comando\\
				\detokenize{\textbf{setlocal EnableDelayedExpansion}}
				sulla testata dello script e sulla stessa variabile in espansione occorre circondarle con
				i punti esclamativi \! per consentire l'espansione. Puoi vedere l'esempio di seguito
				indicato.
				\label{SET:EspansioneRitardata-esempio}{.... SET ESEMPIO ESPANSIONE RITARDATA}			
				
	\subsubsection{Ciclo For con Espansione Ritardata + esempio}
				\label{FOR:CicloFor-EspansioneRitardataCODICE}{....ESPANSIONE RITARDATA ESEMPIO}
				\textbf{ESEMPIO DI CODICE PER L'ESPANSIONE RITARDATA}
				@REM  L'ESPANSIONE RITARDATA DELLE VARIABILI DI AMBIENTE
				@REM ---------------------------------------------------------------------------------------
				@REM Estensione del prompt.
				@REM ENABLEEXTENSION = ATTIVA le estensione DEI COMANDI del prompt (nel file batch locale)
				@REM DISABLEEXTENSION = DISATTIVA le estensione DEI COMAND del prompt (nel file batch locale)
				@rem setlocal ENABLEEXTENSION   
				
				@REM ENABLEDELAYEDEXPANSION = Attiva l'espansione ritardata della variabile di ambiente (nel file batch locale)
				@REM DISABLEDELAYEDEXPANSION = DISATTIVA l'espansione ritardata della variabile di ambiente (nel file batch locale)
			
					setlocal EnableDelayedExpansion
					
					REM contatore dei file creati
					Set /a TotNro"="TotNro+1
					
					@REM il contatore per 
					essere visibile deve avere il punto interrogativo per l'espansione
					@REM ritardata + il comando Set di espansione ritardata sopra indicato.
					echo !TotNro! %%b  >> FILE_COMANDO_02.txt
				\\
				@REM ---------------------------------------------------------------------------------------
				\textbf{ESEMPIO FILE DI ESPANSIONE RITARDATA}
				Si trova nella seguente path  {(attenzione occorre inserirei ... dopo l'ultima barra.)
				\detokenize{c:\CASA\LINGUAGGI\DOS\DOS_ESEMPI\FOR\..}
			    con il ciclo for sopra indicato ed il settaggio delle variabili e l'estensione dei comandi.
				\\
				ESPANSIONE RITARDATA
				...
				È stato infine aggiunto il supporto per l'espansione ritardata delle variabili
				ambiente. Tale supporto è disattivato per impostazione predefinita, ma puo'
				attivato e disattivato utilizzando l'opzione /V del comando CMD.EXE. Digitare
				per ulteriori informazioni.
				L'espansione ritardata delle variabili di ambiente consente di ovviare alle limitazioni
				dell'espansione immediata, che viene effettuata alla lettura di una riga di testo,
				non quando quest'ultima viene eseguita.
				Il problema dell'espansione immediata è illustrato dall'esempio seguente:
				
				ESEMPIO 1 = Istruzione non esegue la 2° if
				set VAR=prima
				if "%VAR%" == "prima" (
				set VAR=dopo
				if "%VAR%" == "dopo" @echo Se questo messaggio viene visualizzato,
				il codice funziona
				)
				
				
				Questa istruzione non visualizza il messaggio perché, in ENTRAMBE le istruzioni IF, la 
				variabile %VAR% viene sostituita alla lettura della prima istruzione IF, poiché include 
				logicamente il corpo di IF, che è un'istruzione composta. L'istruzione IF all'interno 
				dell'istruzione composta confronta pertanto i valori "prima" e "dopo", che non sono 
				mai uguali. Anche l'esempio seguente non funziona come previsto:
				
				
				set LIST=
				for %i in (*) do set LIST=%LIST% %i
				echo %LIST%
				
				perché NON crea l'elenco dei file della directory corrente, ma imposta semplicemente 
				la variabile LIST sull'ultimo file trovato. Come in precedenza, questo accade perché la 
				variabile %LIST% viene espansa solo una volta alla lettura dell'istruzione FOR e, in 
				quel momento, la variabile LIST è vuota.						
				\label{FOR:ESPANSIONERitardata-SoloLaPrimavolta}
				Di fatto viene pertanto eseguito il ciclo FOR seguente:
				
				for %i in (*) do set LIST= %i
				
				che continua a impostare LIST sull'ultimo file trovato.				
				espansione ritardata delle variabili di ambiente consente di espandere le variabili di 
				ambiente al momento dell'esecuzione, semplicemente utilizzando un carattere 
				diverso (il punto esclamativo).
				\label{FOR:ESPANSIONERitardata-FunzionaPuntoEsclamatico}
				Se l'espansione ritardata delle variabili di ambiente è 
				attivata, gli esempi precedenti possono essere riscritti come segue, e funzioneranno 
				correttamente:
				
				\textbf{ESEMPIO CORRETTO}
				
				set VAR=prima
				if "%VAR%" == "prima" (
				set VAR=dopo
				
				
				if "!VAR!" == "dopo" @echo Se questo messaggio viene visualizzato, il
				codice funziona
				)
				set LIST=
				for %i in (*) do set LIST=!LIST! %i
				echo %LIST%
				
				
				Se le estensioni dei comandi sono attivate, molte variabili di ambiente dinamiche 
				potranno essere espanse ma non saranno presenti nell'elenco delle variabili 
				visualizzato da SET. I valori di tali variabili vengono calcolati dinamicamente ogni 
				volta che le variabili vengono espanse. Se l'utente definisce esplicitamente una 
				variabile con uno di questi nomi, tale definizione sostituirà quella dinamica descritta 
				di seguito:
				
				%CD% - Viene sostituita dalla stringa della directory corrente.
				%DATE% - Viene sostituita dalla data corrente utilizzando lo stesso formato del 
				comando DATE.
				%TIME% - Viene sostituita dall'ora corrente utilizzando lo stesso formato del 
				comando TIME.
				%RANDOM% - Viene sostituita da un numero decimale casuale compreso tra 0 e 
				32767.
				%ERRORLEVEL% - Viene sostituita dal valore di ERRORLEVEL corrente.
				%CMDEXTVERSION% - Viene sostituita dal numero di versione corrente delle 
				estensioni del processore dei comandi.
				%CMDCMDLINE% - Viene sostituita dalla riga di comando con cui è stato inizialmente 
				richiamato il processore dei comandi.
				%HIGHESTNUMANODENUMBER% - Viene sostituita dal numero di nodo NUMA più 
				alto nel computer.


\chapter{IF - DOS}		%la path della guida h:\Casa\Linguaggi\DOS\DOS_TUTORIAL\
				%DOS_TUTORIAL_N40_20_(GUIDA_BATCH) Copy}{ ...tutorial Dos pag.25}
				\label{tutorialDos:if-guidabatch}{... vedi IF GUIDA BATCH pag 25}
				
				
				
			\subsubsection{IF CONFRONTO TRA STRINGHE}
				L'istruzione IF, è la famosa istruzione che ci consente di operare in modo condizionale. IF ha 
				svariati uso e serve principalmente per: elaborare l'errorlevel (ossia il codice di uscita che da un 
				comando), confrontare due stringhe, verificare l'esistenza di un file. 
				
				Confronto di due stringhe: 
				E' questo il modo d'uso più semplice, anche perchè bisogna usare una sintassi non molto complessa: 
								
				SINTASSI: 
				
				if stringa1 == stringa2 
				
				Le stringhe possono essere i parametri della riga di comando, delle parole, delle variabili 
				d'ambiente. 
				
				ESEMPIO: 
				\detokenize{@echo off 
				if "%1"=="A" echo ESATTO 
				if "%1"=="" echo NON HAI SCRITTO NULLA 
				
				%% DA DEFINIRE
				%
				\vref{tutorialDos:if-guidabatch}{... vedi IF GUIDA BATCH pag 25}
				}
				
			\subsubsection{IF ERRORE LEVEL}
				\label{tutorialDos:if-ErroreLevel}{... vedi IF GUIDA BATCH pag 25}
					
					Elaborare a seconda dell'ERRORLEVEL: 
					Adesso è arrivato il momento di scoprire cos'è questo già citato "ERRRORLEVEL"; ogni 
					istruzione, da un valore d'uscita che rappresenta l'esito dell'operazione. Impareremo ora ad eseguire 
					operazioni a partire dalla scelta effettata col comando choice. Questo comando, da un errorlevel 
					orientato a seconda del posto della scelta. Ad esempio se ho "choice /c:ab", "ERRORLEVEL 1" 
					sarà la scelta A, mentre "ERRORLEVEL 2" sarà la scelta B. Ecco la sintassi: 
					
					SINTASSI: 
					if ERRORLEVEL numero ISTRUZIONI 
										
					Numero rappresenta il valore di errorlevel 
					
					ESEMPIO: 
					
					@echo off 
					choice Effettua una scelta /c:ab 
					if ERRORLEVEL 1 goto err1 
					if ERRORLEVEL 2 goto err2 
										
					:err1 
					echo Hai scelto il Proemio dell'Iliade 
					goto end 
					
					:err2 
					echo Hai scelto il proemio dell'Odissea 
					
					:end 
					echo Premi un tasto per uscire 
					pause>nul 
					
						
	
			\subsubsection{IF CLAUSOLA ELSE}
			\label{tutorialDos:if-Else}{... vedi IF GUIDA BATCH pag 29}
					La clausola ELSE: 
					Partiamo da questo codice: 
					ESEMPIO: 
					
					@echo off 
					If "%1"=="prova" echo Scelta giusta 
					Come si fa ad eseguire istruzioni se non inseriamo "prova"? Non possiamo di certo prevedere tutto 
					cio' che viene immesso! Allora entra in gioco la clausola else, che ci permette di eseguire istruzioni 
					se scegliamo qualcos'altro. Ecco l'esempio con questa clausola: 
					
					ESEMPIO: 
					@echo off 
					If "%1"=="prova" (echo Scelta giusta) else echo Scelta sbagliata 
					In questo modo si riesce ad eseguire istruzioni se non si ottiene l'input desiderato. 
					
					L'operatore NOT: 
					E' possibile eseguire istruzioni anche se non si verifica la condizione. In questo modo, anteponiamo 
					prima della condizione l'operatore logico NOT. 
					
					ESEMPIO: 
					
					@echo off 
					if EXIST %1 echo %1 esiste 
					if NOT EXIST %1 echo %1 non esiste 
					
					Tutto qui... 
					
					

\chapter{FORFILES}
	Il comando forfiles Seleziona ed esegue un comando su un file o un insieme di file. Questo comando è utile per l'elaborazione batch. 
		Sintassi
		$forfiles [/ p <Percorso>] [/ m <SearchMask>] [/ s] [/ c "<Command>"] [/ d [{+ | -}] [{<data> | <Giorni>}]$\\
		
		Esempio do forfiles di apertura di file multipli nel bat $DOS_FORFILE_N02_(APRI_Gruppo_file).BAT$...
		
\chapter{FOR}
	Ciclo con il comando FOR
	\section{DOS FOR/F ANALISI}
		\detokenize{https://ss64.com/nt/for_cmd.html}
		
		\detokenize{
						Loop command: against the results of another command.
						Comando loop: contro i risultati di un altro comando.
						
						
						Syntax
						FOR\ /F ["options"] %%parameter IN ('command_to_process') DO command
					
						Key
						options:
						------------------------------------------------------------------------------------------------------
						delims=xxx   The delimiter character(s)
						(default = a space)
						
						I caratteri delimitatori
						(impostazione predefinita = uno spazio)
						\\
						------------------------------------------------------------------------------------------------------
						skip=n       A number of lines to skip at the beginning.
						(default = 0)
						
						Un numero di righe da saltare all'inizio.
						(impostazione predefinita = 0)
						\\
							
						------------------------------------------------------------------------------------------------------
						eol=;        Character at the start of each line to indicate a comment
						The default is a semicolon ;
						Carattere all'inizio di ogni riga per indicare un commento
						L'impostazione predefinita è un punto e virgola;
						------------------------------------------------------------------------------------------------------
						tokens=n     The numbered items to  read from each line
						(default = 1)
						Gli elementi numerati da leggere da ciascuna riga
						(impostazione predefinita = 1)
						------------------------------------------------------------------------------------------------------
									------------------------------------------------------------------------------------------------------
						usebackq     Use the alternate quoting style:
					}
						\begin{itemize}
							\item Use double quotes for long file names in "filenameset".
							\item Use single quotes for 'Text string to process'
							\item Use back quotes for \detokenize{`command_to_process`}
						\end{itemize}
						\detokenize{
							
				Usa lo stile di quotazione alternativo:
				- Usa virgolette doppie per nomi di file lunghi in "filenameset".
				- Usa virgolette singole per "Stringa di testo da elaborare"
				- Usa le virgolette per  `command_to_process`
				------------------------------------------------------------------------------------------------------
				command_to_process : The output of the 'command_to_process' is
				passed into the FOR parameter.
				L'output di "command_to_process" è
				passato nel parametro FOR.
				------------------------------------------------------------------------------------------------------
				
				command    :   The command to carry out, including any parameters.
				This can be a single command, or if you enclose it
				in (brackets), several commands, one per line.
				Il comando da eseguire, inclusi eventuali parametri.
				
				Questo puo' essere un singolo comando o se lo racchiudi
				tra parentesi quadre, diversi comandi, uno per riga.
				------------------------------------------------------------------------------------------------------
				%%parameter :  A replaceable parameter:
				in a batch file use %%G (on the command line %G)
				
				------------------------------------------------------------------------------------------------------
								------------------------------------------------------------------------------------------------------
				
				FOR\ /F
				processing of a command consists of reading the output from the command one line at a time
				and then breaking the line up into individual items of data or 'tokens'.
				The DO command is then executed with the parameter(s) set to the token(s) found.
				
				l'elaborazione di un comando consiste nella lettura dell'output dal comando una riga alla volta
				e quindi suddividere l'allineamento in singoli elementi di dati o "token".
				Il comando DO viene quindi eseguito con i parametri impostati sul token trovato.
				
				------------------------------------------------------------------------------------------------------\\
				
				
				The FOR command is the answer to innumerable questions where you want to take the output of some command,
				store it in a variable (%%G) then do something with the result.
				
				Il comando FOR è la risposta a innumerevoli domande in cui si desidera prendere l'output di alcuni comandi,
				archiviarlo in una variabile (%% G) quindi fare qualcosa con il risultato.\\
				
				------------------------------------------------------------------------------------------------------\\
				
				
				For example the PING command returns serveral lines including one like:
				
				Packets: Sent = 4, Received = 4, Lost = 0 (0% loss),
				
				To select that one line of output, you can search for the text "loss" (which is always present), then use the Tokens parameter to select the number of lost packets, here this is 0 but it will vary each time you run the command.
				
				set _ping_cmd=ping -n 5 127.0.0.1
				
				FOR\ /F "tokens=4 delims=(=" %%G IN ('%_ping_cmd% ^|find "loss"') DO echo Result is [%%G]
				
				The tricky part is always splitting up the line of interest into the right tokens, in this case I'm splitting on the characters '=' and '('
				these two characters split the line into 5 chunks of text and we pull out the fourth one with "tokens=4"
				
				By default, /F breaks up the command output at each blank space, and any blank lines are skipped.
				You can override this default parsing behavior by specifying the "options" parameter. The options must be contained within "quotes"
				
				It is possible to use the syntax on this page to parse a text file with TYPE ('Type somefile.txt') but you will get much better performance using FOR\ /F File contents (somefile.txt) as that will save loading TYPE.EXE.\\
				
				The precedence/priority of FOR command options is: usebackq > skip > delims > eol > tokens
				
				usebackq
				This option is useful when dealing with a command that already contains one or more straight quotes.
				The backquote character ` is just below the ESC key on most keyboards. See the FOR\ /F page for other effects of usebackq.
				
				Usebackq can be abbreviated to useback (undocumented.)
				
				Skip
				SKIP will skip processing a number of lines from the beginning of the file.
				SKIP includes empty lines, but after the SKIP is complete, FOR\ /F ignores (does not iterate) empty lines.
				
				eol
				The default end-of-line character is a semicolon ';' when the FOR command reads a text file (or even a character string), any line that STARTS with the eol character will be ignored. In other words it is treated as a comment.
				Use eol=X to change the eol character to X.
				
				Often you will want to turn this feature off so that every line of your data file is processed, in theory "eol=" should turn this feature off, but in practice this fails to work correctly - it will set eol to whatever the next character is, often the quote or space character. One workaround is to set eol to some unusual character that you don?t expect to ever encounter in the data file e.g. "eol=?" or "eol=¬". Another method is to escape every delimiter FOR\ /F tokens^=*^ delims^=^ eol^= %%a in (file.txt) do... (see forum for a discussion of this)
				
				Delims
				More than one delimiter can be specified so a string like 'abcd+efg+hijk;lmno;pqr' can be broken up using "delims=;+".
				
				You can use any character as a delimiter, but they are case sensitive.
				If you don?t specify delims it will default to "delims=<tab><space>"
				
				n.b. some text editors will enter the TAB character as a series of spaces, specifying more than one delimiter has been known to cause problems with some data sets.
				
				Tokens
				tokens=2,4,6 will cause the second, fourth and sixth items on each line to be processed
				
				tokens=2-6 will cause the second, third, fourth, fifth and sixth items on each line to be processed
				
				tokens=* will cause all items on each line to be processed
				
				tokens=3* will process the third token and the 4th + all subsequent items, this can also be written as tokens=3,*
				
				Each token specified will cause a corresponding parameter letter to be allocated. The letters used for tokens are case sensitive.
				
				If the last character in the tokens= string is an asterisk, then additional parameters are allocated for all the remaining text on the line.
				
				The following ASCII characters can be used as FOR tokens:
				ASCII 63 - 93 inclusive, 31 tokens: ? @ A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z [ \ ]
				ASCII 95-123 inclusive, 29 tokens: _ ` a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z 
				
									(there are a few other characters that can be used, but require escaping)
				
				A single FOR\ /F command can never parse more than 31 tokens, to use more requires a workaround with multiple FOR commands.
				
				The numbers specified in tokens= are automatically sorted, so for example tokens=5,7,1-3 and tokens=1,2,3,5,7 both produce the same result.
				
				Matching the same token more than once (tokens=1,2,1) can give unpredictable results. Token variables can of course be used multiple times: Echo %%G %%H %%G
				
				FOR tokens variables (or parameter names) are global, so in complex scripts which call one FOR statement from within another FOR statement you can refer to both sets of parameters.
				
				command
				This can be almost any internal or external command.
				
				A common pattern is to set a variable = some token output to make it available for later processing/display. When doing this be sure to read the section Using variables within a FOR loop on the main FOR page.
				
				Also consider the case where the command fails, the FOR command will trap the error, but the DO clause is never reached - this means the variable will not be changed. This can cause subtle bugs. When using the FOR command in a batch file always use SETLOCAL at the start to localise all variables. Alternatively you can explicitly clear the variable(s) to remove any existing value, just before running the FOR loop.
				
				command_to_process
				The command_to_process can be almost any internal or external command, but there are a few commands
				that have no effect when are called through FOR\ /F - SHIFT, SETLOCAL, ENDLOCAL, CALL:Subroutine.
				To be clear these can be used as part of command, but not command_to_process
				
				Examples:
				
				To ECHO from the command line, the name of every environment variable.
				
				FOR\ /F "delims==" %G IN ('SET') DO @Echo %G
				The same command with usebackq:
				
				FOR\ /F "usebackq delims==" %G IN (`SET`) DO @Echo %G
				To put the Windows Version into an environment variable
				
				@echo off
				::parse the VER command
				FOR\ /F "tokens=4*" %%G IN ('ver') DO SET _version=%%G
				:: show the result
				echo %_version%
				
				//=========================================================================================================//
				Elenca tutti i file di testo in una cartella:
				List all the text files in a folder:
				
				FOR\ /F "tokens=*" %%G IN ('dir /b C:\docs\*.txt') DO echo %%G
				The "tokens=*" has been added to match all parts of any long filenames returned by the DIR command.
				Il "token = *" è stato aggiunto per corrispondere a tutte le parti di tutti i nomi di file lunghi restituiti dal comando DIR.
				
				//=========================================================================================================//
				
				
				
				List all the text files in a folder, including the full path:
				Elenca tutti i file di testo in una cartella, incluso il percorso completo:
				
				FOR\ /F "tokens=*" %%G IN ('dir/b /s ^"c:\program files\*.txt^"') DO echo %%G
				We use DIR /S (even if the folder has no subfolders) to make DIR return the full path to each file.
				In the example above the long filename has to be surrounded in "quotes" and those quotes have to be escaped using ^
				Usiamo DIR / S (anche se la cartella non ha sottocartelle) per fare in modo che DIR ritorni il percorso completo di ciascun file.
				Nell'esempio sopra il nome del file lungo deve essere racchiuso tra "virgolette" e quelle virgolette devono essere sfuggite usando ^
				
				//=========================================================================================================//
				
				
				
				
				Although the above is a trivial example, being able to set a variable equal to each long filename in turn allows much more complex processing to be done.
				
				More examples can be found on the Syntax / Batch Files pages and the other FOR pages below.
				
				FOR does not, by itself, set or clear the Errorlevel.
				FOR is an internal command.
				
				?History never repeats itself, Mankind always does? - Voltaire
				
				Related:
				
				Sebbene quanto sopra sia un esempio banale, essere in grado di impostare una variabile uguale a
				ciascun nome di file lungo a sua volta consente l'elaborazione molto più complessa.
				
				Altri esempi sono disponibili nelle pagine Sintassi / File batch e nelle altre pagine FOR di seguito.
				
				FOR da solo non imposta o cancella il livello di errore.
				FOR è un comando interno.
				
				"La storia non si ripete mai, l'umanità lo fa sempre" - Voltaire
				
				FOR - Summary of FOR Loop commands.
				FOR - Loop through a set of files in one folder.
				FOR /R - Loop through files (recurse subfolders).
				FOR /D - Loop through several folders.
				FOR /L - Loop through a range of numbers.
				FOR\ /F - Loop through items in a text file.
				SETLOCAL - Control the visibility of variables inside a FOR loop.
				FORFILES - Batch process multiple files.
				GOTO - Direct a batch program to jump to a labelled line.
				IF - Conditionally perform a command.
				Powershell: ForEach-Object - Loop for each object in the pipeline.
				Equivalent bash command (Linux): for - Expand words, and execute commands
				
				
				
					FOR
				Conditionally perform a command on several files.
				Esegui in modo condizionale un comando su più file.
				
				Syntax
				FOR %%parameter IN (set) DO command
				
				Key
				set         : A set of one or more files, separated by any standard delimiter.
				enclosed in parenthesis (file1,file2). Wildcards can be used.
				
				command     : The command to carry out, including any parameters.
				This can be a single command, or if you enclose it
				in (brackets), several commands, one per line.
				
				%%parameter : A replaceable parameter:
				e.g. in a batch file use %%G
				(on the command line %G)
				Examples
				
				Copy a single file
				FOR %%G IN (MyFile.txt) DO copy %%G d:\backups\
				
				Copy a list of several files
				FOR %%G IN (Myfile.txt SecondFile.txt) DO copy %%G d:\backups\
				
				FOR %%G IN ("C:\demo files\file1.txt" "C:\demo files\File2.txt") DO copy %%G d:\backups\
				
				The FOR command is mostly used to process files, but you can also process a text string:
				FOR %%G IN ("Hello World") DO Echo %%G
				This is not really useful being much the same as Echo Hello World
				
				Although wildcards can be used, an alternative method of processing files is to let FOR\ /F process the output of the command 'DIR /b' This can be useful when you want to use DIR options like sorting.
				
				Errorlevels
				The FOR command does not generally set any errorlevels, leaving that to the command being called.
				One exception is using a wildcard, if the wildcard does not match any files, then FOR will return %ERRORLEVEL% = 5
				
				FOR does not, by itself, set or clear the Errorlevel.
				FOR is an internal command.
				
				
				
				//---------------------------------------------------------------------------> ESEMPIO_01\\
				
				Conditionally perform a command several times.
				Eseguire condizionalmente un comando più volte.
				
				syntax-FOR-Files
				FOR %%parameter IN (set) DO command
				
				
				Key
				set         : A set of one or more files, separated by any standard delimiter.
				enclosed in parenthesis (file1,file2). Wildcards can be used.
				
				Un set di uno o più file, separati da qualsiasi delimitatore standard.
				racchiuso tra parentesi (file1, file2). È possibile utilizzare caratteri jolly.
				
				command     : The command to carry out, including any parameters.
				This can be a single command, or if you enclose it
				in (brackets), several commands, one per line.
				
				Il comando da eseguire, inclusi eventuali parametri.
				Questo puo' essere un singolo comando o se lo racchiudi
				tra parentesi quadre, diversi comandi, uno per riga.
				
				%%parameter : A replaceable parameter:
				e.g. in a batch file use %%G
				(on the command line %G)
				
				Un parametro sostituibile:
				per esempio. in un file batch usare %% G
				(sulla riga di comando% G)
				\\
		
		
				ESEMPI:
				Copy a single file = Copia un singolo file
				FOR %%G IN (MyFile.txt) DO copy %%G d:\backups\
			
				}
							
		//@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@//
			FOR  *** FINE ***
		//@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@//
		
	
	
	
		\subsubsection{FOR CICLO - Archivia Cartelle SENZA PATH}			
		\label{FOR:Archivia-cartelleSenzaPath}
		Il ciclo for esempi:Il Ciclo for per archiviare le cartelle viene indicato nell'esempio \textbf{ESEMPIO 27}			
		NOME FILE .....\\
		\detokenize{
			echo off
			
			:----------------------------SET DELLE VARIABILI PATH DI PARTENZA ED ARRIVO
			
			@REM Se non esiste la cartella AA_SALVATAGGI, la crea.
			if not exist "%cd%\AA_SALVATAGGI\" (
			echo Crea la cartella AA_SALVATAGGI
			mkdir %cd%\AA_SALVATAGGI
			)
			
			set PATH_ARRIVO_s="%cd%\AA_SALVATAGGI\"
			
			echo. 
			echo controllo della path di ARRIVO:
			echo "PATH ARRIVO: " %PATH_ARRIVO_s%
			
			
			:----------------------CICLO_FOR= Ciclo For su ogni riga del comando DIR (senza dettagli con le sottocartelle)
			echo Prova DIR
			
			@REM L'unico modo per salvare SOLO le cartelle e non i file. Se vuoi salvare anche i file RIMUOVI /A:d
			for /f "tokens=*" %%G in ('dir /B /A:d %cd%') do (
			
			@REM Per ogni cartella diversa da AA_SALVATAGGI...
			echo controllo directory in esame %%G
			echo controllo path da escludere %PATH_ARRIVO_s%
			IF NOT %%~nG==AA_SALVATAGGI (
			echo --------------  Estraggo "%%~nG" e salvo nella path di arrivo.
			C:\CASA\Rar.exe a -ep1 "%PATH_ARRIVO_s% %%~nG" "%%~fG"
			)
			)
			eof
			
			
			@REM //NOTE DI FUNZIONAMENTO
			@REM //=====================
			=======================================================//
			@REM attenzione per il salvataggio sono stati utilizzati questi parametri:
			@REM 		dir 	/b = elenca il contenuto della cartella corrente senza dettagli
			@REM 				/s = Mostra il percorso completo di ogni file/cartella E DELLE SOTTOCARTELLE!!!!
			@REM 				/a:d = include SOLO LE CARTELLE (escluso perche altrimenti salvava ogni singolo
			@REM 				file della sottocartella in un zip)
			@REM COMANDO rar
			@REM rar.exe	-ep1= esclude la path nel .zip e inserisce solo il nome della sottocartella nell'archivio.	
		}
		
		
		
		
		%	\detokenize{DOS_FOR_N21_(COMANDO_FOR)_(ESEMPI)_27_(ArchiviaCartelle_SENZA_PATH)_NellaCartellaCorrente.bat}\\
		
		
		\subsubsection{FOR ZIP PER OGNI FILE}	\label{FOR:ZIP-FILE}
		
		Ciclo for di salvataggio per ogni singolo file sulla cartella correne con
		path relativa.
		
		Esempio\\
		
		
		\subsubsection{FOR ZIP FILE SU UNICO ZIP CON LISTA PARAMETRI}	
		\label{FOR:ZIP-FILEListaParametri}
		%ma per evitare errori di caricamento è stato costruito con la PATH RELATIVA e con barra rovesciata a destra /:
		%Esempio:-->    ./DETERMINE_Mdl02_ROUTINE_CODICE_APERTURA_FORM_(LPDD_DETERMINE).txt
		%%//------------------------------->APRO FILE PATH RELATIVA.
		\href{run:./DOS_ESEMPI/FOR/DOS_FOR_N33_FOR_(5_Scelte).ZIP}{....Modulo Apri ESEMPIO DOS ZIP FILE CON FILE PARAMETRI.TXT}
		\label{FOR:EspansioneRitardata-ESEMPIOZIP}{......ESEMPIO DI ESPANSIONE RITARDATA}	
		


		Ciclo for di salvataggio dei file selezionati con il filetro del ciclo for es
		(*.mdb) che crea un elenco di file *.mdb salvati in file di testo .txt il quale
		viene ripreso dal rar.exe come lista parametri
		Esempio\\
		\detokenize{....
			@REM //==========================================================================================//
			@REM :03 onearc ---> Comprimi tutti i file in dir in un singolo archivio (senza sottodir)
			@REM //==========================================================================================//
			
			@REM 3. Compress all files in directory into a single archive (no subdirectories)
			@REM 3. Comprimi tutti i file nella directory in un singolo archivio (nessuna sottodirectory)
			@REM Files not specified, *.* is implied and Winc:\CASA\rar.exe will process all files
			@REM File non specificati, *. * È implicito e Winc:\CASA\rar.exe elaborerà tutti i file
			:onearc
			echo.
			echo.
			echo Today's date and time will be added to the base filename 
			echo --- La data e l'ora di oggi verranno aggiunte al nome file di base
			
			SET /P name="Enter base filename for archive (Immettere il nome file di base per l'archivio)"
			SET TitoloFunzioneAttivata_s ="03 onearc - Comprimi tutti i file in dir in un singolo archivio (senza sottodir)"
			
			@REM non funziona ----> c:\CASA\rar.exe a "%name%_%today%"  today da problem quindi escluso
			@REM quindi funziona con c:\CASA\rar.exe a name = nome dato da tastiera,  e devi inserire  *.*
			
			@REM contatore di file
			SET /A 	TotNro=0
			
			echo	03 onearc ---> Comprimi tutti i file in dir in un singolo archivio (senza sottodir)	> FILE_COMANDO_03.txt
			echo	----------------------------------------------------------------------				>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo    file archivio dei salvataggi : %name% 												>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo 	%TitoloFunzioneAttivata_s%															>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo 	Comprimi tutti i file in dir in un singolo archivio (senza sottodir)				>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo COMANDO 03= file con lo stesso nome ma con estensioni diverse sovrascritte				>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo secondo l'ultima attivita.																>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo. 																						>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo. 																						>> FILE_COMANDO_03.txt
			
			
			@REM ciclo for di salvataggio dei file ex procedura = "%name%_%today%" è stata cambiata in %name% perche
			@REM quella precedente non funiona. E' stata quindi modificata in "%name%" rettificando anche il filtro
			@REM in *.mdb
			FOR %%i IN (*.mdb) do (
			Set /a TotNro"="TotNro+1
			
			@REM il contatore per essere visibile deve avere il punto interrogativo per l'espansione
			@REM ritardata + il comando Set di espansione ritardata sopra indicato.
			echo !TotNro! %%i  															>> FILE_COMANDO_03.txt
			@REM salvo nella lista file gli *.mdb ed utilizzo la lista per l'archiviazione
			@REM dei file in un unico file.rar
			ECHO %%i >> FILE_COMANDO_03_LISTA_FILE.txt
			)
			
			@REM archivio solo quelli della lista file IN UNICO FILE .RAR
			c:\CASA\rar.exe a %name% @FILE_COMANDO_03_LISTA_FILE.txt 
			
			@REM scrivo il totale di file salvati occorre scriver echo. con il Punto (.mdb)
			@REM con il file prima salvati sul file.txt e poi recuperati nel comando rar parametro @FILE
			echo. ------------------------------------------------------  		>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo.   															>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo.   															>> FILE_COMANDO_03.txt
			
			echo. TOTALE NRO FILE SALVATI : !TotNro!  							>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo.   															>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo.   															>> FILE_COMANDO_03.txt
			echo. ------------------------------------------------------  	    >> FILE_COMANDO_03.txt
			
			@REM apro il file per il controllo
			call FILE_COMANDO_03.txt
			
			
			goto eof
			
			@REM //==========================================================================================//
			@REM :03 onearc ---> Comprimi tutti i file in dir in un singolo archivio (senza sottodir)
			@REM                                *** FINE ***			
			@REM //==========================================================================================//
			
		}	
		

		
		\subsubsection{FOR ESEMPIO ESPANSIONE RITARDATA}									
		\label{FOR:EspansioneRitardata-SubParagrafo}
		\label{FOR:EspansioneRitardata-ESEMPIO}{......ESEMPIO ESPANSIONE RITARDATA}
		
		Esempio\\
		\detokenize{....
			@REM  L'ESPANSIONE RITARDATA DELLE VARIABILI DI AMBIENTE
			@REM ---------------------------------------------------------------------------------------
			@REM Estensione del prompt.
			@REM ENABLEEXTENSION = ATTIVA le estensione DEI COMANDI del prompt (nel file batch locale)
			@REM DISABLEEXTENSION = DISATTIVA le estensione DEI COMAND del prompt (nel file batch locale)
			@rem setlocal ENABLEEXTENSION   
			
			@REM ENABLEDELAYEDEXPANSION = Attiva l'espansione ritardata della variabile di ambiente (nel file batch locale)
			@REM DISABLEDELAYEDEXPANSION = DISATTIVA l'espansione ritardata della variabile di ambiente (nel file batch locale)
			setlocal EnableDelayedExpansion
			
			
			@REM set imposta la espanzione ritardata...
			set path="c:\CASA\LINGUAGGI\ACCESS\ACCESS_PROGETTI_MDB\CREAZIONE_TABELLE+TREEVIEW+INI\"
			
			echo "controllo della path settata:" %path%
			@REM ----------------------------------------------------------------------------
			
			
			@REM ---------------------------------------------------------------------------------------
			
		}	
		
		
		
		\subsubsection{FOR MODELLO}	
										
		\label{FOR:MODELLO-1}
		
		Esempio\\
		\detokenize{....	
			
		}	
		
		
		

\chapter{DIR}		%la path della guida h:\Casa\Linguaggi\DOS\DOS_TUTORIAL\DOS_TUTORIAL_N01_DOS.pdf
		\section{DIR SINTASSI}
		\label{DIR:Sintassi-completa}{... vedi pag.27}
		
				DIR SINTASSI
				Visualizza l'elenco dei file e delle sottodirectory di una directory.
				Quando si utilizza il comando DIR senza parametri od opzioni, esso visualizza l'etichetta di volume e il numero di serie del
				disco. Visualizza inoltre una directory o un file per riga, inclusa l'estensione del file, la relativa dimensione in byte e l a data e
				l'ora dell'ultima modifica. Infine,
				il comando riporta il numero totale dei file elencati, la quantità totale di memoria occupata ed il numero di byte lasciati liberi
				sul disco.
				Sintassi = DIR [unità:][percorso][nomefile] [/P] [/W] [/A[[:]attributi]][/O[[:]tipoordinamento]] [/S] [/B] [/L] [C]
				
		\section{DIR Parametri File+Directory /A:}
		\label{DIR:Parametri-/A[..]}{... vedi pag.27}
		\\
				DIR CON I Parametri
				[unità:][percorso]
				Specifica l'unità e la directory di cui si desidera visualizzare l'elenco.
				[nomefile]
				Specifica il file o il gruppo di file di cui si desidera visualizzare l'elenco.
				Opzioni
				/P  = Visualizza l'elenco una schermata per volta. Per passare alla schermata successiva, é sufficiente premere un tasto.
				/W = Visualizza l'elenco in formato ampio, elencando fino a cinque file o directory per riga.
				/A[[:] attributi]
					Visualizza solo le directory e i file con gli attributi specificati. Se questa opzione viene omessa, il comando DIR visualizza
					tutti i file tranne quelli nascosti e di sistema. Se l'opzione viene utilizzata senza specificare gli attributi, DIR visualizza tutti i
					file, compresi quelli nascosti e di sistema. L'elenco che segue descrive ciascuno dei valori che é possibile utilizzare per
					attributi. I due punti (:) sono facoltativi. E' possibile utilizzare una qualsiasi combinazione di questi valori senza separarli con 		spazi.
					H
					File nascosti
					-H
					File non nascosti
					S
					File di sistema
					-S
					File non di sistema
					D
					Directory
					-D
					Solo file (escluse le directory)
					A
					File pronti per essere archiviati (backup)
					-A
					File che non sono stati modificati dall'ultimo backup
					R
					File di sola lettura
					-R
					File non di sola lettura
					\\
			
		\section{DIR Parametri Ordinamento /O[:]}
		\label{DIR:Parametri-Ordinamento}{... vedi pag.27}
							/O[[:] tipoordinamento]
							Controlla l'ordine in cui il comando DIR ordina e visualizza i nomi delle directory e dei file. Se questa opzione viene
							omessa, il comando DIR visualizzerà i nomi nell'ordine in cui compaiono all'interno della directory. Se invece l'opzione
							viene utilizzata senza tipo ordinamento, il comando visualizzerà le directory in ordine alfabetico e quindi i file sempre in
							ordine alfabetico. I due punti (:) sono facoltativi.
							L'elenco seguente descrive i valori che si possono utilizzare per tipoordinamento. E' possibile utilizzare una qualsiasi combinazione di questi valori senza separarli con spazi.\\
							
							N 
								Per nome in ordine alfabetico
							-N  
								Guida a MS-DOS 	29 	Per nome in ordine alfabetico inverso (dalla Z alla A)
							E
								Per estensione in ordine alfabetico
							-E
								Per estensione in ordine alfabetico inverso (dalla Z alla A)
							D
								Per ora e per data, in ordine cronologico
							-D
								Per ora e per data, in ordine cronologico inverso
							S
								Per dimensione, a partire dal più piccolo
							-S
								Per dimensione, a partire dal più grande
							G
								Elencando le directory prima dei file
							-G
								Elencando le directory dopo i file
							C
								Per rapporto di compressione, a partire dal più basso
							-C
								Per tasso di compressione, a partire dal più alto
							/S
								Elenca ogni occorrenza del file specificato, nella directory specificata e in tutte le relative sottodirectory.
							/B
								Elenca i nomi delle directory o dei file, uno per riga (includendo anche l'estensione) senza visualizzare intestazioni né
								sommari. L'opzione /B annulla l'opzione /W.
							/L
								Visualizza i nomi delle directory e dei file non in ordine alfabetico in lettere minuscole. Questa opzione non converte i
								caratteri estesi in caratteri minuscoli.
							/C[H]
								Visualizza il rapporto di compressione dei file memorizzati utilizzando DoubleSpace o DriveSpace, basato su una
								dimensione del cluster di 8 Kb. L'opzione facoltativa H visualizza il rapporto di compressione di file compressi utilizzando
								DoubleSpace o DriveSpace, basato sulla dimensione del cluster dell'unità principale. L'opzione /C[H] viene ignorata quando
								é utilizzata con l'opzione /W o /B.
								Comandi correlati
								Per informazioni relative alla visualizzazione della struttura della directory di un percorso o di un disco, vedere il comando
							<TREE>.
								Per informazioni relative alla compressione di dischi, vedere il comando <DRVSPACE>.
								Nota
								Utilizzo dei caratteri jolly con DIR
								Per visualizzare un sottoinsieme di file e sottodirectory, é possibile utilizzare i caratteri jolly (? e *). Per un esempio
							dell'utilizzo di un carattere jolly, vedere la schermata "Esempi".
							
							
							Guida a MS-DOS PAG 30
							
									
						
							
				\section{DIR ES. file di sola lettura o nascosti :/A:R-H o /AR-H}
							Per specificare gli attributi per la visualizzazione dei file
							Se viene specificata l'opzione /A con più di un valore per attributi, il comando DIR visualizzerà soltanto i file con gli attributi specificati. Ad esempio, se si specifica l'opzione /A con i valori R e -H per attributi utilizzando cioé /A:R-H o /AR-H, DIR visualizza soltanto i nomi dei file di sola lettura nascosti.
\					
					
				\section{DIR ES. Ordina le directory e file dal piu grande}
							Per specificare il tipo di ordinamento dei file
							Se si specifica più di un valore per tipo ordinamento, il comando DIR elenca i file prima secondo l'ordine specificato dal 
							primo valore e poi secondo l'ordine specificato dai successivi valori. Ad esempio, se si specifica l'opzione:\\
							 /O con i valori \\
							 E 	e -S per tipo ordinamento, utilizzando cioé /O:E-S o /OE-S, \\
							DIR ordina le directory e i file per estensione, a partire dal più
							grande e visualizza il risultato finale. L'elencazione per estensione in ordine alfabetico fa sì che vengano visualizzati prima i
							nomi dei file senza estensione, poi le directory ed infine i file con estensione.
							Impostazione dei formati della data e dell'ora
							I formati della data e dell'ora utilizzati dal comando DIR dipendono dall'impostazione del comando COUNTRY nel file
							CONFIG.SYS. Qualora il comando COUNTRY non venisse utilizzato, la data e l'ora verranno visualizzate nel formato
							statunitense.
							Utilizzo dei simboli di reindirizzamento e delle pipe
							Quando l'output del comando DIR viene reindirizzato ad un file tramite un simbolo di reindirizzamento (>) oppure ad un altro comando tramite una pipe (|), si utilizzano le opzioni /A:-D e /B per elencare solo i nomi dei file. 
							
						
							
							E' possibile
							utilizzare il parametro nomefile con le opzioni /B e /S per indicare a DIR di ricercare nella directory corrente e nelle sue
							sottodirectory tutti i file che corrispondono a nomefile. Per ciascun file individuato, il comando DIR elenca solo la lettera
							dell'unità, il nome della directory, il nome del file completo di estensione, un percorso per riga.
							Prima di utilizzare un pipe per un reindirizzamento, é necessario impostare la variabile di ambiente TEMP nel file
							AUTOEXEC.BAT. In caso contrario, il file temporaneo apparirà nell'elenco delle directory.
							Preimpostazione delle opzioni e dei parametri del comando dir
							E' possibile preimpostare i parametri e le opzioni del comando DIR includendo il comando SET con la variabile di
							ambiente DIRCMD nel file AUTOEXEC.BAT. Con il comando SET DIRCMD puo' essere utilizzata qualsiasi
							combinazione di parametri e opzioni, inclusa la posizione e il nome di un file.
							Ad esempio, per utilizzare la variabile di ambiente DIRCMD per impostare la visualizzazione formato ampio (/W) come
							formato predefinito, aggiungere il seguente comando nel file AUTOEXEC.BAT:
							set dircmd=/w
							Per utilizzare il comando DIR senza opzioni, é possibile ignorare l'impostazione delle opzioni tramite la variabile di
							ambiente DIRCMD. A tale fine si digita la stessa opzione sulla riga di comando preceduta dal segno meno, come mostrato
							nell'esempio seguente:
							dir /-w
							E' possibile modificare le impostazioni predefinite di DIRCMD, digitando dopo il segno di uguale del comando SET un
							nuovo parametro o una nuova opzione. Le nuove impostazioni predefinite saranno valide fino a che il comando SET
							DIRCMD non verrà reimpostato oppure fino a che non verrà riavviato MS-DOS.
							Per disattivare tutti i valori predefiniti, digitare il comando seguente:
							set dircmd=
							E' possibile visualizzare le impostazioni correnti della variabile di ambiente DIRCMD, digitando il seguente comando:
							set
							MS-DOS visualizza un elenco di variabili di ambiente e le relative impostazioni. Per ulteriori informazioni sull'impostazione
							delle variabili di ambiente, vedere il comando <SET>.
							
							
							Guida a MS-DOS
							
							31
								
							
							Esempi
							S i supponga di voler visualizzare tutti i file e le sottodirectory di una directory, compresi i file nascosti o di sistema. Per
							avere una visualizzazione di questo tipo, digitare il seguente comando:
							dir /a
							Si supponga di voler visualizzare l'elenco di una directory dopo l'altra per tutte le directory presenti sul disco nell'unità
							corrente. Le directory inoltre devono essere visualizzate in ordine alfabetico e l'elenco deve apparire in formato ampio con
							una pausa dopo ogni schermata. Per avere una visualizzazione di questo tipo, assicurarsi che la directory corrente sia quella
							principale, quindi digitare:
							dir /s/w/o/p
							
								
							
							DIR elenca il nome della directory principale, il nome di tutte le sottodirectory con i nomi dei file (completi di estensione)
							contenuti nella directory principale. Quindi, passerà ad elencare le sottodirectory e tutti i file contenuti in ciascuna di esse.
							Se si desidera che il comando DIR visualizzi i file e l'estensione omettendo le directory, digitare il comando seguente:
							\\
							 dir /s/w/o/p/a:-d 
							
			
						
							STAMPA ELENCO DIRECTORY:\\ 
							Per stampare l'elenco di una directory, digitare il simbolo di reindirizzamento e PRN dopo il comando DIR, come
							nell'esempio che segue:
							dir > prn
									
							Quando sulla riga di comando DIR viene specificato PRN, l'elenco della directory viene inviata alla stampante collegata alla
							porta LPT1. Se la stampante é collegata a un'altra porta, PRN va sostituito con il nome della porta corretta.
							E' anche possibile reindirizzare l'output del comando DIR ad un file sostituendo PRN con il nome del file. Sulla riga di
							comando é possibile anche immettere un percorso. Ad esempio, per reindirizzare l'output di DIR al file DIR.DOC nella
							directory RECORD, digitare il seguente comando:\\
							dir > \\record\\dir.doc
						
							Se il file DIR.DOC non esiste, ma esiste la directory RECORD, MS-DOS crea il file. Se non esiste neppure la directory, MS-
							DOS visualizza il seguente messaggio:
							Errore di creazione del file
							Per visualizzare un elenco di tutti i file con estensione TXT presenti in tutte le directory dell'unità C, digitare il seguente
							
							comando:\\
							dir c:\*.txt /w/o/s/p
							\\
							DIR visualizzerà, in formato ampio, un elenco in ordine alfabetico dei file TXT di ciascuna directory sospendendo la visualizzazione di ogni schermata fino a che non viene premuto un tasto.
							
							
	
		
		\chapter{SET}
		\subsubsection{SET ESPANSIONE RITARDATA}									
		\label{SET:SubSezione}
		L'esempio dell'espansione ritardata è il seguente:\\
		\ref{SET:EspansioneRitardata-esempio}
		
		Esempio\\
		\detokenize  {....}
		\subsubsection{SET/A numerico}
		Il comando set per le variabili numeriche
		

\chapter{ESEMPI DOS}
	\section{ZIP FILE}
		\subsection{Zip file senza cartelle - rar.exe}
		Salvataggio nella directory corrente solo i file senza la directory 
		e con il file .txt di elenco dei salvataggi.\\
		
		
	
		Il file si trova in questa directory con il nome: \detokenize{	c:\CASA\LINGUAGGI\DOS\DOS_ARCHIVI\DOS_ESEMPI\ZIP\ZipRAR_01_(FILE_DirectoryCorrente).bat}.\\
		Apri l'esempio file zip:\\
		%%//------------------------------->APRO FILE PATH RELATIVA.
		\href{run:./MODELLO_LATEX_APRI_(DOS_APRI_FILE).bat}{....Modulo Apri IL MODELLO LATEX}
		
		\chapter{LATEX MODELLO}
		Per attivare il latex modello ricopia questo capitolo tenendo presente che il file
		.bat richiamato ha bisogno anche dei parametri rappresentato dal file .txt nel
		quale viene indicata la path completa eventualmente da cambiare.\\
		I file da ricopiare e riportare nella cartella del nuovo latex sono i seguenti..
		
		%%------------------------------->TABELLA 3 colonne:
		%% l	= left
		\begin{flushleft}
			\begin{tabular}{|l|l|l|}
				\hline 	
				\hline 
				BAT UTILIZZATI & nro & NOTE  \\ 
				\hline 
				\detokenize{MODELLO_LATEX_APRI.\}-----------------------------------------------------@.txt} & 1 &  \\ 
				\hline 
				\detokenize{MODELLO_LATEX_APRI_(DOS_APRI_FILE).bat} & 2 & File bat da posizionare in cartella
				                                                          dove si trova il nuovo latex \\ 
				\hline 
				\detokenize{MODELLO_LATEX_APRI_(DOS_APRI_FILE)_(PARAMETRI).txt} & 3 & attenzione alla path da 
				cambiare da h:....
				a c:\...    \\ 
				\hline
				\detokenize{...................} & 4  &  \\ 
				\hline 
				
			\end{tabular}
		\end{flushleft} 
		
		
		%MODELLO_LATEX_APRI_(DOS_APRI_FILE).bat
		%MODELLO_LATEX_APRI_(DOS_APRI_FILE)_(PARAMETRI).txt = Attenzione qui cambiare anche la path se necessario
		
		%ma per evitare errori di caricamento è stato costruito con la PATH RELATIVA e con barra rovesciata a destra /:
		%Esempio:-->    ./DETERMINE_Mdl02_ROUTINE_CODICE_APERTURA_FORM_(LPDD_DETERMINE).txt
		
		%%//------------------------------->APRO FILE PATH RELATIVA.
		\href{run:./MODELLO_LATEX_APRI_(DOS_APRI_FILE).bat}{....Modulo Apri IL MODELLO LATEX }
		

\end{document}


